\titles{1.a.iii. Correction de Welch et Non-paramétriques}

\categorys{A. Utilité}

Lorsque les hypothèse ne sont pas respecté pour l'application d'une ANOVA I, on
peut effectuer deux autre méthodes de tests:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Non-Homogénéité}: ANOVA I avec correction de Welch
  \item \textbf{Non-Normalité}: ANOVA I non-paramétrique de Kruskal-Wallis
\end{itemize}

\categorys{B. Correction de Welch}

Changement dans les statistiques de tests, on rejete $H_0$ sir $F''_{obs} > F_{k-1, dl', 1-\alpha}$
avec
$$dl' = \frac{k^2-1}{3\sum_{j=1}^k \left(\frac{1}{n_j - 1}\right)\left(1 - \frac{\omega_j}{\omega}\right)^2}$$
$$\omega_j = \frac{n_j}{S^2_j}$$
$$\omega = \sum_{j=1}^k \omega_j$$
$$F''_{obs}=\frac{\frac{\sum_{j=1}^k(\overline{X}_j - \overline{X})^2}{k-1}}
{1 + \frac{2(k-2)}{k^2-1} \sum_{j=1}^k \left(\frac{1}{n_j - 1}\right)\left(1 - \frac{\omega_j}{\omega}\right)^2}$$

\categorys{C. ANOVA I non-paramétrique de Kruskal-Wallis}

On applique une ANOVA non-paramétrique\footnote{Ce qu'on a fait jusque là sont des méthodes paramétrique, c.a.d que l'on fait une hypothèse sur la distribution des observations} dans deux cas
\begin{enumerate}
\item Echantillon très petit
\item Problèmes de normalité pour d'homogénéité
\end{enumerate}
On va comparer les valeurs centrales et non plus les moyennes.
$$
\begin{array}{ll}
H_0: & C_1 = C_2 = ... = C_k\\
H_1: & non\ H_0
\end{array}
$$
On rejete $H_0$ si $\chi^2_{KW} > \chi^2_{k-1, 1-\alpha}$ avec
$$\chi^2_{KW} = \frac{12}{N(N+1)}\left(\sum_{i=1}^k \frac{R^2_i}{n_i}\right) - 3(N+1)$$

\categorys{D. Rangs}

Qu'est-ce que les rangs utilisé dans l'ANOVA non-paramétrique de Kruskal-Wallis.
On classe les observations dans l'ordre $X_{(1)} < X_{(2)} < ... < X_{(n)}$, le rang
est le nombre entre parenthese $(i)$. Pour chaque traitement on fait la somme des rangs, on obtiens les $R_i$
